<?xml version="1.0"?>
<schedule>
  <conference>
    <title>TUEBIX 2016</title>
    <city>T&#xFC;bingen</city>
    <start>2016-06-11</start>
    <end>2015-06-11</end>
    <days>1</days>
    <release>1.20160524.2138</release>
    <timeslot_duration>00:30</timeslot_duration>
  </conference>
  <day date="2015-06-11" index="1">
  <room name="V1">
<event id="andreas-mundt-debian-fuer-ein-und-umsteiger">
<start>13:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V1</room>
<title>Debian für Ein- und Umsteiger</title>
<type>talk</type>
<description>Andreas Mundt

Debian GNU/Linux gilt nicht als typische Einsteigerdistribution. Dabei ist es mit ein wenig Hintergrundwissen leicht, die möglicherweise bei Installation, Konfiguration und Betrieb auftretenden Unzulänglichkeiten zu beseitigen. Dazu gehört oft fehlende Firmware sowie der Wunsch nach neueren Programm- oder Kernelversionen.  Der Vortrag vermittelt die erforderlichen Kenntnisse, um auch als Ein- und Umsteiger Debian ungetrübt genießen zu können. Er erläutert Hintergründe, verrät Tipps und Tricks und eröffnet dabei auch einen kleinen Einblick in das Debian Projekt und seine Philosophie. 

</description>
<links>

- <link href="https://www.debian.org/" >https://www.debian.org/</link>
- <link href="https://wiki.debian.org/" >https://wiki.debian.org/</link>
- <link href="http://get.debian.org/cdimage/unofficial/non-free/cd-including-firmware/" >http://get.debian.org/cdimage/unofficial/non-free/cd-including-firmware/</link>
- <link href="https://www.debian.org/releases/jessie/releasenotes" >https://www.debian.org/releases/jessie/releasenotes</link>
- <link href="http://backports.debian.org/" >http://backports.debian.org/</link>
- <link href="http://mozilla.debian.net/" >http://mozilla.debian.net/</link>
- <link href="https://www.debian.org/releases/stable/installmanual" >https://www.debian.org/releases/stable/installmanual</link>
- <link href="https://people.debian.org/~andi/" >https://people.debian.org/~andi/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="arnd-bergmann-maintaining-a-large-linux-kernel-subsystem">
<start>11:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V1</room>
<title>Maintaining a large Linux kernel subsystem</title>
<type>talk</type>
<description>Arnd Bergmann

Arnd is co-maintainer for one of the largest subsystems in the linux kernel: the arm-soc tree that is used for collecting all the changes to SoC vendor specific files in the ARM architectures. He gives an overview of his work, how he deals every release with over 1000 patches and 100 pull requests from downstream maintainers, and how you can get your patches into the tree

### Vorwissen

This presentation will be in English language, and is an updated version of a talk I originally gave the embedded Linux Conference 2015

</description>
<links>

- <link href="http://git.kernel.org/cgit/linux/kernel/git/arm/arm-soc.git" >http://git.kernel.org/cgit/linux/kernel/git/arm/arm-soc.git</link>
- <link href="https://plus.google.com/+LinusTorvalds/posts/TyGZ8se6hhn" >https://plus.google.com/+LinusTorvalds/posts/TyGZ8se6hhn</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="carsten-emde-warum-ist-es-fast-unmoeglich-eine-linux-distribution-weiterzugeben">
<start>10:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V1</room>
<title>Warum ist es (fast) unmöglich, eine Linux-Distribution weiterzugeben?</title>
<type>talk</type>
<description>Carsten Emde

Urheberrecht hat mit gewährtem oder eben auch nicht gewährtem Recht zu kopieren (copyright!) zu tun. Beim Herunterladen eines binären Distro-Image via Internet oder beim Erwerben einer binären Distro-CD/DVD kopiert der Hersteller der jeweiligen Distro und muss die Lizenzpflichten erfüllen, was er in der Regel auch tut. Wenn ich das von mir heruntergeladene Distro-Image kopiere und weitergebe, dann muss ich die Lizenzpflichten erfüllen, was (fast) unmöglich ist. Dieser Vortrag erklärt, warum das alles so ist und was man unbedingt tun bzw. unbedingt vermeiden muss, wenn man Open Source-Software weitergibt. Natürlich ist das alles besonders relevant, wenn die Weitergabe von Open Source-Software kommerziell erfolgt. Aber die Regeln sind identisch und gelten im Prinzip genauso bei nicht-kommerzieller Weitergabe.

</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="felix-bauer-hard-disk-heart-attack">
<start>16:00</start>
<duration>00:30</duration>
<room>V1</room>
<title>Hard Disk Heart Attack</title>
<type>talk</type>
<description>Felix Bauer

Gefahren durch kompromittierte HDD-Firmware

  Gefahren für und ausgehend von Computerhardware in Form von physischen und
  logischen Angriffen auf Festplatten (Geräten mit leistungsfähigen
  ARM-Cores, viel RAM, seriellen Schnittstellen, mehreren TB Storage und 6
  Gbits/s interfaces). Persistente Backdoors (APT), Spionage, Spielereien, nicht
  detektierbare Datenextraktion und vieles mehr.

</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="ingo-blechschmidt-das-geheimnis-der-zahl-5">
<start>18:15</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V1</room>
<title>Tagesabschluss: Das Geheimnis der Zahl 5</title>
<type>talk</type>
<description>Ingo Blechschmidt

Dieser Vortrag gibt eine leicht verständliche Einführung in das Geheimnis der Zahl 5, das SpongeBobs Ananas, Annäherungen an die Kreiszahl Pi aus der Antike, das Mandelbrot-Fraktal ("Apfelmännchen") und unendliche Kettenbrüche miteinander verbindet.  Der Vortrag richtet sich an alle, die sich an mathematischen Mustern erfreuen können, setzt aber keinerlei Fachwissen oder Erinnerungsvermögen an Schulmathematik voraus. Es wird schöne Bilder geben!

</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="ingo-blechschmidt-physik-der-klaenge-experimente-mit-linux-bordmitteln">
<start>16:30</start>
<duration>00:30</duration>
<room>V1</room>
<title>Physik der Klaenge: Experimente mit Linux-Bordmitteln</title>
<type>talk</type>
<description>Ingo Blechschmidt

Wie kommt es, dass ein Saxophon viel voller klingt als etwa eine Panflöte oder eine einfache Stimmgabel? Und was genau versteht man überhaupt unter dem "Klang" eines Instruments? Wie kann man Schallwellen sichtbar machen? Was haben Schall und Regenwürmer gemeinsam? Und wie kann eine echte Programmiererin die Versionsnummer ihres Linux-Kernels an seinem Klang erkennen?  Diese und weitere Fragen möchten wir in diesem Vortrag beleuchten. Im Mittelpunkt werden dabei Experimente stehen, die wir mit Linux-Bordmitteln durchführen können: Ausgehend von den einfachsten Tönen, den reinen Sinustönen, werden wir immer komplexere Wellenformen erzeugen und hören. Außerdem werden wir Ultraschall studieren und mit Bordmitteln ein einfaches Modem programmieren: Ein Laptop wird Daten in Töne umwandeln und diese ausgeben, ein anderer wird diese Töne aufnehmen und wieder zu Daten zusammensetzen. Der Vortrag setzt weder technisches noch physikalisches Vorwissen voraus.

</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="jonas-genannt-systemd-fuer-admins">
<start>14:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V1</room>
<title>systemd für Admins</title>
<type>talk</type>
<description>Jonas Genannt

Systemd für Admins - Praktisches Wissen für den Einsatz von Systemd und dessen vielen kleinen tollen Features

### Vorwissen

erste Erfahrung mit Linux als Administrator

</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="rainer-grimm-15-tipps-fuer-besseres-cplusplus-oder-warum-es-nur-10-wurden">
<start>12:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V1</room>
<title>15 Tipps für besseres C++ oder warum es nur 10 wurden.</title>
<type>talk</type>
<description>Rainer Grimm

Python besitzt "The Zen of Python" (`python -c "import this"`). Das sind 19 Aphorismen von Tim Peters, die die Entwurfsprinzipien mit Python beschreiben. Auf meiner Suche nach dem Zen of C++ komme ich zu 10 Tipps, wie modernes C++ geschrieben werden sollte. Alle Tipps unterlege ich mit vielen Beispielen.
</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="robert-scheck-selinux-bitte-nicht-deaktivieren">
<start>15:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V1</room>
<title>SELinux: Bitte nicht deaktivieren…</title>
<type>talk</type>
<description>Robert Scheck

Die vermutlich häufigste Reaktion von Benutzern und Administratoren zu SELinux ist: „Habe ich sofort deaktiviert!“. Dieser Vortrag erklärt, warum SELinux, die Sicherheitserweiterung „Security Enhanced Linux“ im Linux-Kernel, existiert, wie es funktioniert und aufgebaut ist. Selbstverständlich werden auch die täglichen Probleme und Lösungswege erläutert, die Konfiguration und Analyse bzw. Fehlersuche durchgesprochen. Ziel ist es, den verbreiteten Schrecken zu nehmen und ein Verständnis zu schaffen, warum man SELinux nicht sofort nach der Installation deaktivieren, sondern tatsächlich benutzen sollte.

### Vorwissen

Der Vortrag richtet sich an technisch orientierte Besucher, somit sollte das normale Linux-Rechtekonzept kein Fremdwort sein; Interesse an Systemsicherheit bzw. Systemhärtung ist natürlich von Vorteil.

</description>
<links>

- <link href="https://de.wikipedia.org/wiki/SELinux" >https://de.wikipedia.org/wiki/SELinux</link>
- <link href="https://fedoraproject.org/wiki/SELinux_FAQ" >https://fedoraproject.org/wiki/SELinux_FAQ</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="thomas-dinges-blender-inside-out">
<start>17:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V1</room>
<title>Blender Inside Out</title>
<type>talk</type>
<description>Thomas Dinges

In diesem Vortrag bekommt ihr eine Einführung in das Open Source 3D Programm Blender. Anhand von animierten Kurzfilmen und interessanten Beispielen erfahrt ihr alles über Blenders Möglichkeiten und Einsatzgebiete. 

</description>
<links>

- Meine Webseite: <link href="http://www.dingto.org" >www.dingto.org</link>
- Blender: <link href="http://www.blender.org" >www.blender.org</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="tuebix-exit">
<start>18:00</start>
<duration>00:15</duration>
<room>V1</room>
<title>TüBIX: exit</title>
<type>talk2</type>
<description>TüBIX Orga-Team

* gemeinsamer Abschluss
* Aublick auf TüBIX 2017
</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="tuebix-init">
<start>09:30</start>
<duration>00:15</duration>
<room>V1</room>
<title>TüBIX: init</title>
<type>talk2</type>
<description>TüBIX Orga-Team

* Begrüßung
* Infos zum Ablauf des Tages
* Veränderungen zu TüBIX 2015
* Änderungen in letzter Minute
* Fragen?
</description>
<persons></persons>
</event>
</room>
<room name="V2">
<event id="adrian-reber-container-migration-using-criu-and-lxc">
<start>13:00</start>
<duration>00:30</duration>
<room>V2</room>
<title>Container Migration using CRIU and LXC</title>
<type>talk</type>
<description>Adrian Reber

Mit der Hilfe von CRIU ist es möglich Container live von einem System zu einem anderen System zu migrieren. Dieser Vortrag zeigt verschiedene Optimierungen der Live Migration, welche hilfreich sind um die Downtime zu minimieren. Im Rahmen des Vortrages wird auf Optimierung basierend auf pre-copy (dirty memory tracking) und post-copy (userfaultfd basiert) eingegangen.

</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="holger-gantikow-der-wal-im-windkanal-docker-container-fuer-scientific-computing">
<start>11:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V2</room>
<title>Der Wal im Windkanal - Docker Container für Scientific Computing</title>
<type>talk</type>
<description>Holger Gantikow

Der Vortrag gibt einen kurzen Einblick in die spannende Welt des Scientific Computings, der dortigen Anforderungen und Problemfelder und zeigt welche Vorteile und Nutzen die flexible Containerlösung auch dort bieten kann  - und stellt beispielsweise vor, warum man hier eher mit Containern als mit virtuellen Maschinen "rechnen" möchte.  Da der Einsatz von Docker in der Regel nicht ohne Sicherheitsimplikationen bleibt, soll auch betrachtet werden, wie sich Docker in einem solchen Bereich "bändigen" lässt, welche Neuerungen aktuelle Versionen gebracht haben und welche Herausforderungen aktuell allgemein bei der Integration noch zu beachten sind.

### Vorwissen

Die thematisierten Punkte sind selbstverständlich nicht ausschließlich für High Performance Computing (HPC)-Umgebungen relevant, sondern lassen sich praktisch auf alle Umgebungen mit komplexen Softwareanforderungen übertragen, so dass von den Zuhörern kein besonderes HPC-Vorwissen erwartet wird ;-)  Dies gilt auch für das nötige Vorwissen zu Containern und speziell Docker - tiefergehende Vorkenntnisse werden nicht erwartet. Wer noch erste Schritte machen möchte kann dies unter Verwendung des Weblinks "Get Started with Docker Engine for Linux" gerne tun ;)

</description>
<links>

- <link href="https://docs.docker.com/linux/" >https://docs.docker.com/linux/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="joachim-schiele-nixos-als-guest-in-lxc-systemd-nspawn-docker-verwenden">
<start>14:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V2</room>
<title>NixOS als guest in LXC, systemd-nspawn und Docker verwenden</title>
<type>talk</type>
<description>Joachim Schiele

Im Vortrag geht es darum, wie man NixOS als 'guest' in Containern nutzt und das Setup deklarativ beschreibt.

### Vorwissen

Interesse an Container-Technologien und abgefahrenen [tm] Deploymentkonzepten.

</description>
<links>

- <link href="https://nixos.org" >https://nixos.org</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="matthias-beyer-nixos-als-desktop-os-ein-erfahrungsbericht">
<start>14:30</start>
<duration>00:30</duration>
<room>V2</room>
<title>NixOS als Desktop-OS - Ein Erfahrungsbericht</title>
<type>talk</type>
<description>Matthias Beyer

Seit inzwischen über einem Jahr setze ich NixOS Linux als Desktop-Betriebssystem auf allen meinen Maschinen ein. In meinem Vortrag möchte ich NixOS vorstellen und ein paar Erfahrungen teilen, die ich im letzten Jahr gemacht habe. Ich hoffe, dass ich damit die Linux-Distribution NixOS, welche meiner Meinung nach das Package-Management Problem löst, bekannt(er) machen.

### Vorwissen

Grundverständnis von Package-Management unter Linux (apt-get, pacman, yum,... o.ä. schonmal benutzt).

</description>
<links>

- <link href="http://nixos.org" >nixos.org</link>
- <link href="http://nixos.org/nix" >nixos.org/nix</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="olaf-flebbe-docker-docker-docker">
<start>10:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V2</room>
<title>Docker ! Docker ! Docker !</title>
<type>talk</type>
<description>Olaf Flebbe

Eine Einführung in Docker und Installation der Docker Toolbox. Als Demo stelle ich in Live Demos mit u.a. dem minecraft server, Jenkins, Sonatype Nexus, Wordpress, Java Webapplikationsentwicklung und die Docker Registry als Docker Applikation vor. Im Anschluss zeige ich den Einsatz von Docker zur Software Entwicklung:  z.B. Entwickeln mit den Programmiersprachen swift und go und wie man Docker selbst recompiliert und Images selber erstellt.  Im Anschluss ein paar Worte zu Docker auf nicht Intel Architekturen.

### Vorwissen

Keine Angst vor der Kommandozeile und Vorwissen über Netzwerke und Filesysteme wären zum Verständnis hilfreich

</description>
<links>

- <link href="http://www.docker.com" >www.docker.com</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="olaf-flebbe-hadoop-distribution-selber-machen">
<start>16:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V2</room>
<title>Hadoop Distribution selber machen</title>
<type>talk</type>
<description>Olaf Flebbe

Ich stelle die Apache Bigtop Distribution vor: Was ist das überhaupt ? Warum macht man so was ? Wie compiliert man eine Hadoop Distribution ? Wie testet man so was ? Wird man damit reich und berühmt?  Was für Verrückte sind das denn ? Warum überhaupt Apache, das ist doch ein Webserver ? 

### Vorwissen

Ich versuche auf den Vortrag "Big Data in a Nutshell" vom letzten TüBIX aufzubauen: http://www.tuebix.org/2015/programm/flebbe-bigdata1/

</description>
<links>

- <link href="http://bigtop.apache.org" >http://bigtop.apache.org</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="peter-hrenka-korrektheit-von-programmen-beweisen-mit-coq">
<start>17:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V2</room>
<title>Korrektheit von Programmen beweisen mit Coq</title>
<type>talk</type>
<description>Peter Hrenka

"Jede nicht-triviale Software hat Fehler!" - Wirklich? Es gibt mittlerweile (mindestens) einen C-Compiler, ein Dateisystem und ein Betriebsystem  deren Implementierung von Beweisassistenzsystemen gegen deren Spezifikation verifiziert wurden.  Der Vortrag soll einen kleinen Einblick liefern wie man mit dem Beweisassistenzsystem Coq mathematische Sätze beweisen und Software implementieren und verifizieren kann.

### Vorwissen

Programmiererfahrung

</description>
<links>

- Coq: <link href="https://coq.inria.fr/" >https://coq.inria.fr/</link>
- Compiler: <link href="http://compcert.inria.fr/" >http://compcert.inria.fr/</link>
- Dateisystem: <link href="http://css.csail.mit.edu/fscq/" >http://css.csail.mit.edu/fscq/</link>
- Betriebssystem: <link href="http://sel4.systems/" >http://sel4.systems/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="reiner-schlotte-hadoops-secure-mode-fluch-oder-segen">
<start>15:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V2</room>
<title>Hadoops 'secure mode' - Fluch oder Segen? </title>
<type>talk</type>
<description>Reiner Schlotte

Hadoops 'simple mode' ist für die Anwendung im Unternehmen viel zu unsicher. Der 'secure mode' stellt völlig neue Herausforderungen an die Systemintegration. Der Vortrag präsentiert einige Probleme, Lösungsansätze, offene Fragen.

### Vorwissen

Kerberos-Grundlagen

</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="sebastian-klingberg-high-performance-computing-mit-docker">
<start>12:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V2</room>
<title>High-Performance-Computing mit Docker</title>
<type>talk</type>
<description>Sebastian Klingberg

Spätestens im Jahr 2015 sollte man schon mal etwas den Hype um die offene Containertechnologie *Docker* mitbekommen haben, die nun schon länger den Status "production-ready" trägt und - über ein von den großen IT Firmen unserer Zeit gestütztes Start-Up und eine euphorisierte Community - stetig wächst und gedeiht.  Vorangetrieben wird dieser Trend für die Microservices unter dem Linux-Kernel bisher allerdings hauptsächlich in den Kreisen hipper Cloud-Entwickler.  Doch auch für die Bereiche eines traditionellen High-Performance-Computing (HPC) enthält die Technologie  (vielleicht) das Potential, nicht nur dem Administrator das Leben zu erleichtern.  Die Integration von Docker in bestehende Strukturen ist jedoch mit einigen Überlegungen, Problemen und Fallstricken verbunden. In diesem Vortrag werden diese Punkte identifiziert, diskutiert und bewertet.   Im Rahmen eines Proof-of-Concept wird ausserdem gezeigt, wie eine umfassende HPC-Lösung aussehen könnte, die parallele Rechenjobs in verteilten Docker-Containern über ein Queueing System ermöglicht.

### Vorwissen

Mal etwas gehört haben von... 

- ... Docker oder LXC oder BSDJails oder ähnlichem
- ... Linux Kernel Funktionen wie cgroups, namespaces und Co.
- ... High-Performance-Computing und Queuening Systemen

</description>
<links>

- <link href="https://www.docker.com/" >https://www.docker.com/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="udo-seidel-quo-vadis-linux">
<start>13:30</start>
<duration>00:30</duration>
<room>V2</room>
<title>Quo vadis Linux?!?</title>
<type>talk</type>
<description>Udo Seidel

Die IT-Welt hat sich in den letzten 3-5 Jahren stark verändert. Cloud und Container haben hier massgeblichen Einfluss. Dies hat starke Auswirkung auf das klassische Betriebssystem-Model und -Verständnis. Dies geht auch nicht spurlos an Linux vorbei. Der Vortrag zeigt, wie das freie Betriebssystem sich verändern muss/wird.

### Vorwissen

- Aufbau und Funktion klassischer Linux-Distributionen, insbesondere Enterprise (RHEL, SLES, ...)
- Erfahrung beim Betrieb von Anwendungen auf Openstack, AWS, GCP oder sogar Azure
- Offenheit für neue Konzepte/Ansätze/Ideen

</description>
<links>

- <link href="http://osv.io/" >http://osv.io/</link>
- <link href="http://rumpkernel.org/" >http://rumpkernel.org/</link>
- <link href="https://mirage.io/" >https://mirage.io/</link>
- <link href="https://coreos.com/" >https://coreos.com/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
</room>
<room name="V3">
<event id="alexander-berg-nx-ist-tot-es-lebe-xpra">
<start>13:05</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>NX ist tot, es lebe <del>N</del>Xpra</title>
<type>lightning</type>
<description>Alexander Berg

"Xpra is an open-source multi-platform persistent remote display server and client for forwarding applications and desktop screens. It gives you remote access to individual applications or full desktops. On X11, it is also known as screen for X11: it allows you to run programs, usually on a remote host, direct their display to your local machine, and then to disconnect from these programs and reconnect from the same or another machine, without losing any state. It can also be used to forward full desktops, from X11 servers, MS Windows, or Mac OS X."

</description>
<links>

- <link href="http://xpra.org" >http://xpra.org</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="alexander-nehmer-mobaxterm-linux-feeling-unter-windows">
<start>12:30</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>MobaXterm - Linux-Feeling unter Windows</title>
<type>lightning</type>
<description>Alexander Nehmer

Vorstellung von MobaXterm, einem Toolkit von Linux-Werkzeugen unter Windows. MobaXterm basiert auf Cygwin und ermöglicht das Arbeiten unter Windows mit Linux-Feeling. MobaXterm kommt als Tab-organisierter Terminal daher, bringt einen X-Server mit, einen (S)FTP-Client, einen Telnet-Client, SSH-Agent, sämtliche Cygwin-Tools (sed, wget, awk, grep etc.), einen Paket-Manager (apt-cyg), einen SSH-Client und umfangreiche Konfigurationsmöglichkeiten. Wer den Commandline-Komfort eines Linux-Systems der Bedienschwere von Windows Explorer und CMD vorzieht, wird von MobaXterm schwer begeistert sein.

</description>
<links>

- <link href="http://mobaxterm.mobatek.net" >http://mobaxterm.mobatek.net</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="anni-theil-schiebel-linux-essentials-in-der-schule">
<start>13:25</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>Linux Essentials in der Schule</title>
<type>lightning</type>
<description>Anni Theil-Schiebel

Bericht über einen aktuell laufenden Versuch im Fach Informatik in der Kursstufe des Gymnasiums im Rahmen der Unterrichtseinheit 'Betriebssysteme'. Die Schülerinnen und Schüler werden im 'angeleiteten Selbststudium' durch den Kurs geführt und können auf freiwilliger Basis das Linux Essentials-Zertifikat ablegen.

</description>
<links>

- <link href="https://www.lpi.org/certification/linux-essentials/" >https://www.lpi.org/certification/linux-essentials/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="arnd-bergmann-2038-alles-ist-kaputt">
<start>12:15</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>2038 - alles ist kaputt</title>
<type>lightning</type>
<description>Arnd Bergmann

Zeit wird in Unix und Linux in time_t beschrieben, oft eine 32-bit Zahl, die Sekunden zwischen 1970 und 2038 zählt. Wir arbeiten daran, das Grundsätzlich auf 64 bit zu erweitern, damit es auch 2039 noch funktionierende Computer gibt.

</description>
<links>

- <link href="http://kernelnewbies.org/y2038" >http://kernelnewbies.org/y2038</link>
- <link href="https://lwn.net/Articles/643234/" >https://lwn.net/Articles/643234/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="cornelius-koelbel-open-source-mehr-faktor-authentifizierung-mit-privacyidea">
<start>10:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V3</room>
<title>Open Source Mehr-Faktor-Authentifizierung mit privacyIDEA</title>
<type>talk</type>
<description>Cornelius Kölbel

privacyIDEA ist ein offenes System zur Verwaltung von Authentifizierungs-Faktoren für Benutzer. Dies können klassische Einmalpasswort-Token (OTP), Display-Karten, U2F-Devices, Smartphone-Apps aber auch bspw. SSH-Keys sein. Dieser Vortrag zeigt die aktuellen Neuerungen in privacyIDEA. Die Entwicklung ist rasant, so dass der heutige Text im Juni schon wieder veraltet ist. ;-) Das zur Zeit brennende Thema ist die Migration eines bestehenden, alten OTP-Systems hin zu privacyIDEA. Ab der Version 2.11 ist es ein Kinderspiel, alte, proprietäre Systeme mit privacyIDEA abzulösen. Mit einer einzigen Policydefinition lässt sich sanft, auch über einen langen Zeitraum hinweg das alte System schmerzfrei migrieren.

</description>
<links>

- <link href="https://privacyidea.org" >https://privacyidea.org</link>
- <link href="https://github.com/privacyidea/privacyidea" >https://github.com/privacyidea/privacyidea</link>
- <link href="https://netknights.it/migration-einer-proprietaeren-otp-zwei-faktor-loesung/" >https://netknights.it/migration-einer-proprietaeren-otp-zwei-faktor-loesung/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="david-elias-kuenstle-dokumenten-kungfoo-fuer-hacker-mit-pandoc-filter">
<start>12:40</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>Dokumenten-KungFoo für Hacker mit Pandoc Filter</title>
<type>lightning</type>
<description>David-Elias Künstle

Mit Pandoc kann man eine Vielzahl an Dokumententypen ineinander umwandeln. So groß die Anzahl der Möglichkeiten damit ist, so wird sie umso größer, wenn man sich traut den AST des Dokumentes mit Skripten, Filter genannt, zu ändern. 

### Vorwissen

Pandoc zu kennen sowie Programmierkenntnisse helfen dem Verständnis. Zu Pandoc gab es auf dem Tuebix 2015 eine Veranstaltung von Kurt Pfeifle "Dokumenten-KungFoo mit Pandoc, Markdown und Co." (http://www.tuebix.org/2015/programm/pfeifle-pandoc/), Aufnahmen und Slides finden sich im Archiv.

</description>
<links>

- Pandoc: <link href="http://pandoc.org/index.html" >http://pandoc.org/index.html</link>
- Pandoc Filter: <link href="https://github.com/jgm/pandoc/wiki/Pandoc-Filters" >https://github.com/jgm/pandoc/wiki/Pandoc-Filters</link>
- Pandoc for Hasekell Hackers: <link href="http://johnmacfarlane.net/BayHac2014/#/" >http://johnmacfarlane.net/BayHac2014/#/</link>
- Pandoc Filter Exercises: <link href="http://johnmacfarlane.net/BayHac2014/exercises.pdf" >http://johnmacfarlane.net/BayHac2014/exercises.pdf</link>
- Pandoc Filter Python Schnittstelle: <link href="https://github.com/jgm/pandocfilters" >https://github.com/jgm/pandocfilters</link>
- TüBIX 2015 Archiv: <link href="http://www.tuebix.org/downloads/" >http://www.tuebix.org/downloads/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="felix-bauer-alpinelinux">
<start>12:05</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>AlpineLinux</title>
<type>lightning</type>
<description>Felix Bauer

Ein sicherheitsorientiertes, leichtgewichtiges Linux auf Basis von musl libc und busybox


  Alpine Linux ist eine sicherheitsorientierte und leichtgewichtige Distribution
  auf Basis von musl libc und busybox. Im Vortrag werden die schönsten Features,
  Unterschiede, Merkmale und Eigenheiten gezeigt und kurz erklärt.

</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="felix-bauer-free-internet">
<start>15:00</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>Free Internet</title>
<type>lightning</type>
<description>Felix Bauer

Einmal frei machen bitte - Sicher und unbeschränkt, WLAN für alle


  Das Internet gehört zu den Grundbedürfnissen und sollte Grundrecht sein.
  Freies Internet bedeutet freien Zugang zu Informationen und Kommunikation
  und solle jedem überall und immer zur Verfügung stehen. Störerhaftung stört.
  Ein technischer Lösungsansatz ist das TOR-Netzwerk als Anonymisierungsdienst.
  Der Vortrag beschreibt mit welchen Komponenten man aus einem Linux Rechner
  einen WLAN-Router macht und wie die Daten ihren Weg ins ordentliche Internet
  finden.

  Wunsch:
  Sind Anwälte anwesend? Kennt jemand jemanden der Anwalt ist? Spezialisten für
  Medienrecht? Ich möchte eine vernünftige (nicht technische) Lösung für das
  Problem der Störerhaftung!
</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="felix-bauer-squid-reproduction">
<start>13:10</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>Squid Reproduction</title>
<type>lightning</type>
<description>Felix Bauer

Automatische Instantiierung eines Docker-Containers mit Caching Proxy

  Caching Proxy in 3..2..1. Als Package-Cache für Linuxe (Linux-Install-Party)
  oder für sonstige Beschleunigungen, Proxies haben auch im Jahr 2016
  noch eine Daseinsberechtigung (aber eigentlich nicht direkt auf meinem
  schönen System). Daher eine schnelle Lösung mit Containern und allen
  Vorteilen: Kapselung, Separierung, Isolierung, Ver- und Entsorgung von Daten,
  Loggs und Unnötigem, ständig frisch und ohne Aufwand.
</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="felix-bauer-wol-on-arp-anturnen-bei-bedarf">
<start>12:45</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>WOL-on-ARP - Anturnen bei Bedarf</title>
<type>lightning</type>
<description>Felix Bauer

Es wird erst heiß wenns richtig los geht. PC automatisch bei Bedarf einschalten.

  Ein System das ständig läuft genügt (kann der Router sein), alles andere
  sollte nur bei Bedarf die Wohnung heizen. Wake-on-Lan ist eine Lösung, aber
  alleine doch zu umständlich. Wake-on-ARP wird nur von den wenigsten
  Netzwerkkarten unterstützt, kann aber leicht "nachgerüstet" werden. Ein
  kleines Skript stellt die Verbindung zwischen ARP und WOL her. Der Vortrag
  zeigt wie und erklärt warum.

</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="harald-koenig-crazyflie-frei-wie-ein">
<start>12:25</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>Crazyflie - Frei wie ein...</title>
<type>lightning</type>
<description>Harald König

Crazyflie 2.0 ist ein schnuckelig kleiner QuadCopter (nur 27 Gramm), dessen Hardware und Software frei sind. Das ermöglicht, ohne grossen Aufwand ein bissl in die Copter-Welt einzusteigen.

### Vorwissen

Lust auf Technik und freie Hardware/Software

</description>
<links>

- <link href="https://www.bitcraze.io/crazyflie-2/" >https://www.bitcraze.io/crazyflie-2/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="ingo-blechschmidt-die-parabel-der-polygone">
<start>13:15</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>Die Parabel der Polygone</title>
<type>lightning</type>
<description>Ingo Blechschmidt

Die Parabel der Polygone ist ein Projekt der Mathemusikerin Vi Hart und des Interaktivkünstlers Nicky Case. Es ist eine Geschichte darüber, wie zunächst harmlose Entscheidungen eine Welt dramatisch verändern können und wieso man in seiner Umgebung Vielfalt verlangen sollte.

</description>
<links>

- <link href="http://ncase.me/polygons-de/" >http://ncase.me/polygons-de/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="ingo-blechschmidt-einmal-stratosphaere-und-zurueck">
<start>12:10</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>Einmal Stratosphaere und zurück</title>
<type>lightning</type>
<description>Ingo Blechschmidt

Es ist erstaunlich leicht, einen Heliumballon etwa 30.000 Meter bis in die Stratosphäre aufsteigen zu lassen und so eindrucksvolle Fotos zu schießen. Der Lightning Talk klärt die wichtigsten Punkte. Für anwesende Kinder oder deren Eltern gibt es ein kleines nerdiges Überraschungsgeschenk zum mit nach Hause nehmen.

</description>
<links>

- <link href="https://www.youtube.com/watch?v=Ruv2ZmiM5H8" >https://www.youtube.com/watch?v=Ruv2ZmiM5H8</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="ingo-blechschmidt-keine-lust-auf-lange-uebersetzungszeiten-bei-latex-auf-schwachen-rechnern">
<start>15:05</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>Keine Lust auf lange Übersetzungszeiten bei LaTeX auf schwachen Rechnern?</title>
<type>lightning</type>
<description>Ingo Blechschmidt

Ich bin ein großer Fan des Textsatzsystems LaTeX, bei dem man seine Texte in einer wilden Mischung aus einer reinen Auszeichnungssprache und einer vollwertigen, Turing-vollständigen Sprache formatiert. LaTeX eignet sich insbesondere für längere Dokumente, für Dokumente mit vielen  mathematischen Formeln und für LiebhaberInnen eines typographischen Niveaus, das über das von LibreOffice und ähnlichen Produkten weit hinausgeht.  Auf meinem Laptop läuft LaTeX allerdings quälend langsam.  Aus der Frustration ist ein kleines Werkzeug entstanden, mit dem man LaTeX auf effiziente Art und Weise auf einem schnelleren Server ausführen kann. Der Lightning Talk stellt dieses Progrämmchen, sshlatex, vor und berichtet von seiner Entstehung.

### Vorwissen

Zugänglich ist der Vortrag einem breiten Publikum, aber besonders wertschätzen kann man das vorgestellte Werkzeug wohl nur, wenn man LaTeX selbst verwendet und zudem auf einem langsamen Computer arbeitet.

</description>
<links>

- <link href="https://github.com/iblech/sshlatex" >https://github.com/iblech/sshlatex</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="ingo-blechschmidt-matheschuelerzirkel">
<start>12:50</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>Matheschülerzirkel</title>
<type>lightning</type>
<description>Ingo Blechschmidt

Die Schülerin Emma hat Spaß an Mathe und möchte ihr Interesse vertiefen. In ihrer Klasse steht sie damit fast alleine da. Wohin kann Emma gehen?

</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="lugs-und-co-var-log-lug">
<start>14:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V3</room>
<title>/var/log/LUG</title>
<type>lightning</type>
<description>LUGs + Co

Aufgrund der vielen guten Rückmeldungen vom letzten Jahr (<a href="http://www.tuebix.org/2015/programm/lugs-kurzvorstellungen/">http://www.tuebix.org/2015/programm/lugs-kurzvorstellungen/</a>) abermals die Gelegenheit zum Austausch zwischen den User Groups und ähnlichen Gruppen. Diesmal zusätzlich mit kleinem Austausch/Rückblick auf die beiden vergangenen Linux Presentation Days.

</description>
<links>

- <link href="http://www.linux-magazin.de/Heft-Abo/Linux-User-Groups" >http://www.linux-magazin.de/Heft-Abo/Linux-User-Groups</link>
- <link href="http://linux-presentation-day.de/" >http://linux-presentation-day.de/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="marcus-siegl-raspberry-pi-als-internet-of-things">
<start>13:20</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>Raspberry Pi (Zero) als Internet of Things </title>
<type>lightning</type>
<description>Marcus Siegl

Kleiner Showcase, was man mit einem Rasberry Pi Zero ("dem 5$ Computer") alles anstellen kann.

### Vorwissen

Bastelfreude sollte dabei sein.
</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="matthias-beyer-imag-cmdline-personal-information-management-suite-in-rust">
<start>13:30</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>imag - CmdLine Personal Information Management Suite in Rust</title>
<type>lightning</type>
<description>Matthias Beyer

Ich stelle mein Projekt "imag" vor, eine Commandline Personal Information Management Suite, welche ich in Rust schreibe. Erst kurz warum, weshalb und wie, dann der Aufruf Code beizutragen, da ich Mitstreiter suche.

### Vorwissen

Menschen, die auf der Kommandozeile zuhause sind werden sich wohl fühlen.

</description>
<links>

- <link href="https://github.com/matthiasbeyer/imag" >https://github.com/matthiasbeyer/imag</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="michael-weiss-keysigning-party">
<start>16:00</start>
<duration>02:00</duration>
<room>V3</room>
<title>PGP Key-Signing-Party im Anschluss an den GnuPG Workshop</title>
<type>workshop</type>
<description>Michael Weiss, Roman Schulte, Leo Dessani, Justin Humm

Im Anschluss an den Workshop wollen wir unsere neue erzeugten Keys signieren. Versierte Nutzerinnen und Nutzer sind herzlich eingeladen, dazu zu kommen.

### Vorwissen


</description>
<links>

- GnuPG: <link href="https://www.gnupg.org/" >https://www.gnupg.org/</link>
- OpenPGP: <link href="https://tools.ietf.org/html/rfc4880" >https://tools.ietf.org/html/rfc4880</link>
- Enigmail: <link href="https://www.enigmail.net/index.php/en/" >https://www.enigmail.net/index.php/en/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="peter-hrenka-git-sub-aehhm-dings">
<start>12:20</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>git sub - aehhm - dings</title>
<type>lightning</type>
<description>Peter Hrenka

Um mehrere voneinander abhängige Projekte mit git zu verwalten gibt eine ganze Reihe von git "sub"-Kommandos:

- git submodule
- git subtree
- git subrepo

Ich werde diese Tools vergleichen und ein paar typische Abläufe damit vorstellen.

### Vorwissen

git Grundwissen

</description>
<links>

- <link href="https://git-scm.com/book/en/v2/Git-Tools-Submodules" >https://git-scm.com/book/en/v2/Git-Tools-Submodules</link>
- <link href="https://github.com/apenwarr/git-subtree/blob/master/git-subtree.txt" >https://github.com/apenwarr/git-subtree/blob/master/git-subtree.txt</link>
- <link href="https://github.com/ingydotnet/git-subrepo" >https://github.com/ingydotnet/git-subrepo</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="robert-scheck-mein-erstes-selbstgebautes-rpm-paket">
<start>11:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V3</room>
<title>Mein erstes selbstgebautes RPM-Paket!</title>
<type>talk</type>
<description>Robert Scheck

Dieser vorwiegend technische Vortrag zeigt Einsteigern und Fortgeschrittenen, wie sie eigene Programme als RPM-Pakete bereitstellen können. Es werden typische Fehler und Probleme besprochen und geeignete Build-Umgebungen vorgestellt. Der Paketbau wird auf einem Fedora-System gezeigt, funktioniert aber genauso für alle anderen RPM-basierten Distributionen.

### Vorwissen

Linux-Grundwissen, Kenntnisse über die Nutzung von "./configure", "make" und "make install" sind hilfreich

</description>
<links>

- <link href="https://de.wikipedia.org/wiki/RPM_Package_Manager" >https://de.wikipedia.org/wiki/RPM_Package_Manager</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="sebastian-klingberg-netzwerkbaukasten-openvswitch">
<start>13:00</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>Netzwerkbaukasten OpenVSwitch</title>
<type>lightning</type>
<description>Sebastian Klingberg

Möchte man eine Netzwerkbasis zwischen VMs und Containern schaffen und das am besten noch in einen Cloud Context setzen, so Bedarf dies einer gewissen Dynamik. Virtuelle Switche können diese Dynamik bieten und bieten dabei noch einige weitere Vorteile - allerdings auch ein paar Eigenheiten.  In diesem Lightning Talk soll einer der prominentesten Vertreter der Sorte kurz vorgestellt werden: OpenVSwitch

</description>
<links>

- <link href="http://openvswitch.org/" >http://openvswitch.org/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="sebastian-niedworok-elementar-unix-tools-fuer-windows-cli">
<start>12:35</start>
<duration>00:05</duration>
<room>V3</room>
<title>Elementar (Unix-)Tools für Windows-CLI</title>
<type>lightning</type>
<description>Sebastian Niedworok

Kurze Vorstellung einiger Tools, mit denen man schnell eine einigermaßen brauchbare Kommandozeilenumgebung in Windows hinbekommt.

</description>
<links>

- <link href="https://mridgers.github.io/clink/" >https://mridgers.github.io/clink/</link>
- <link href="https://conemu.github.io/" >https://conemu.github.io/</link>
- <link href="https://msys2.github.io/" >https://msys2.github.io/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="stefan-baur-linux-und-x2go-ein-effektiver-und-guenstiger-schutz-vor-ransomware-auf-windows-systemen">
<start>17:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V3</room>
<title>Linux und X2Go: ein  effektiver und günstiger Schutz vor Ransomware auf Windows-Systemen</title>
<type>talk</type>
<description>Stefan Baur

Vor 3 Jahren, aufgerüttelt durch Snowden, hatte jeder Angst, per Trojaner ausgespäht zu werden. Das Risiko, durch einen Virenbefall nicht mehr an seine Daten zu kommen, war im Vergleich zum „Datenleck“ gering. Heute ist Ransomware in aller Munde. Kurz: Gestern standen wir am Abgrund, heute sind wir einen Schritt weiter. Auftritt ReCoBS: Schon vor 10 Jahren durch das BSI als Konzept entwickelt, aber bislang viel zu wenig beachtet. Was bedeutet ReCoBS (Remote-Controlled-Browsers-System)? Wieso ist es ein viel effektiverer Schutz als Virenscanner, Firewall, oder UTM? Wir gehen kurz auf die ReCoBS-Historie ein und blicken auf 6 Jahre Praxiserfahrung mit einer konkreten Umsetzung auf Basis X2Go als fertiger Appliance zurück. Anschließend zeigen wir, dass X2Go/Linux/OpenSource gut skaliert: Ein X2Go-ReCoBS, individuell auf die Bedürfnisse eines Mittelständlers angepasst, und auf dessen eigener Virtualisierungshardware installiert, ist sehr kostengünstig machbar.

### Hinweise

Windows-Hasser, bitte draußen bleiben. ;-)

</description>
<links>

- <link href="http://www.x2go.org" >http://www.x2go.org</link>
- <link href="http://www.baur-itcs.de" >http://www.baur-itcs.de</link>
- <link href="https://www.bsi.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/BSI/Internetsicherheit/recobslanginfo_pdf.html" >https://www.bsi.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/BSI/Internetsicherheit/recobslanginfo_pdf.html</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
</room>
<room name="V4">
<event id="anselm-kruis-kinder-computerzeitbegrenzung-und-new-style-daemons">
<start>15:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V4</room>
<title>Kinder, Computerzeitbegrenzung und New-Style-Daemons</title>
<type>talk</type>
<description>Anselm Kruis

Haben sie Lust, mit ihren Kindern über die Dauer der Computer Nutzung zu diskutieren? Wir hatten keine und haben uns mit einem kleinen Programm geholfen: ctlimit beschränkt die täglich Nutzungszeit auf faire Weise. Es ist übrigens ein in Python geschriebener "new style daemon". Und damit ein schönes Beispiel, um einiges über Linux Desktop Automatisierung, systemd, dbus, Glib und GObject Introspection, und die Frage wie man das alles praktisch umsetzt (debugging), zu erzählen. 

### Vorwissen

Python-Programmierung, Grundlagen der UNIX-Programmierung und Linux-Systemverwaltung

</description>
<links>

- <link href="https://bitbucket.org/akruis/ctlimit" >https://bitbucket.org/akruis/ctlimit</link>
- <link href="https://www.freedesktop.org/wiki/Software/systemd/" >https://www.freedesktop.org/wiki/Software/systemd/</link>
- <link href="http://lazka.github.io/pgi-docs/#GLib-2.0" >http://lazka.github.io/pgi-docs/#GLib-2.0</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="frank-schiebel-wlan-an-der-schule">
<start>14:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V4</room>
<title>WLAN an der Schule - Ein Konzept mit Freifunk, Unifi und linuxmuster.net</title>
<type>talk</type>
<description>Frank Schiebel

Am Quenstedt-Gymnasium in Mössingen gibt es seit etwa einem Jahr Freifunk an der Schule, seit etwa 2 Monaten fast flächendeckend. Umgesetzt wird das Konzept mit Ubiquiti Unifi APs, die zwei SSIDs ausstrahlen: Aus Datenschutzgründen muss man für Lehrer ein getrenntes, abgesichertes Netz anbieten. In diesem Netz kommt eine Hot-Spot Lösung auf Basis von Coova-Chilli zum Einsatz, die in der Schulserverlöung linuxmuster.net als Erweiterung verfügbar ist.  Das WLAN Konzept ist die Grundlage für BYOD Szenarien im unterrichtlichen Einsatz. Der Vortrag beschreibt die Entstehung der Idee und die erste Umsetzung unter Einbindung der schulischen Gremien wie Gesamtlehrerkonferenz und Schulkonferenz.  Welche Probleme treten auf, wenn man Freifunk an einer Schule anbieten möchte?  Außerdem wird die technische Umsetzung im Rahmen der FOSS Schulserverlösung linuxmuster.net erläutert.

</description>
<links>

- <link href="http://www.linuxmuster.net/" >http://www.linuxmuster.net/</link>
- <link href="https://www.linuxmuster.net/wiki/dokumentation:handbuch:addons:chillispot" >https://www.linuxmuster.net/wiki/dokumentation:handbuch:addons:chillispot</link>
- <link href="http://freifunk-stuttgart.de/" >http://freifunk-stuttgart.de/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="frederik-milkau-das-php-framework-typo3-flow">
<start>12:30</start>
<duration>00:30</duration>
<room>V4</room>
<title>Das PHP-Framework (TYPO3) Flow </title>
<type>talk</type>
<description>Frederik Milkau

Ein kurzer Überblick über das PHP-Web-Framework TYPO3 Flow (LGPL/MIT). Das Framework dient u.a. als Basis des Content Management Systems Neos, das sich aus der Arbeit am TYPO3 CMS entwickelt hat.  Flow implementiert fancy Entwicklungsmuster wie Domain Driven Design, Dependency Injections und Aspect-oriented Programming. Mit Extbase als Rückportierung von Flow kommen diese z.T. auch bei der Entwicklung von TYPO3 CMS Extensions zum Einsatz.  Kurzum: Was ist Flow? Was kann Flow? Was bedeuten all die anderen Wörter und warum könnte mich das interessieren? 

### Vorwissen

Interesse an Webentwicklung; Grundkenntnisse in PHP hilfreich, aber nicht notwendig.

</description>
<links>

- <link href="http://flow.typo3.org" >http://flow.typo3.org</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="friedrich-strohmaier-andy-kuestner-open-source-software-beim-freien-radio-wueste-welle">
<start>13:00</start>
<duration>00:30</duration>
<room>V4</room>
<title>Open Source Software beim Freien Radio Wüste Welle</title>
<type>talk</type>
<description>Friedrich Strohmaier, Andy Küstner

Der Radioalltag will Lösungen für die verschiedensten Anwendungsbereiche: Sowohl Audiotechnik mit digitaler Studio und Mischtechnik, als auch Verwaltung verschiedenster Dateien (archivierte Aufnahmen, Vor- und nachbereitete Audiodateien, Videos, Fotos, Schriftliche Dokumente). Dafür gebraucht wird eine Leistungsfähige Vernetzung mit Client- und Serversystemen. Automatisierung und Archivierung von Ausstrahlungen, Übertragungstechnik zum Sender und in's Web, aber auch z.B. der Aufbau einer Schließanlage sind Bereiche, die die Technik auf Trab halten. Auch der Bürobetrieb und die Organisation der Arbeit von ca. 160 Leuten wollen mit Anwendungen verschiedenster Art unterstützt sein. 

</description>
<links>

- <link href="http://wueste-welle.de" >http://wueste-welle.de</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="janko-dietzsch-statistik-mit-r">
<start>10:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V4</room>
<title>Statistik mit R</title>
<type>talk</type>
<description>Janko Dietzsch

R stellt das Open Source Projekt für die statistische Analyse dar. Es ist sowohl eine Programmiersprache wie auch eine Statistik-Umgebung mit einem breiten und dynamischen "Ökosystem". Der Vortrag soll anhand von Beispielen eine Einführung in die Arbeit mit R geben. Dabei kommen nicht nur seine Möglichkeiten zur Analyse zur Sprache, sondern auch die guten und umfangreichen Optionen für die Datenvisualisierung.   

### Vorwissen

Interesse und Neugier

</description>
<links>

- <link href="https://www.r-project.org/" >https://www.r-project.org/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="justin-humm-freifunk">
<start>13:30</start>
<duration>00:30</duration>
<room>V4</room>
<title>Freifunk - Eine Utopie von freien Netzen</title>
<type>talk</type>
<description>Justin Humm

Freifunk ist ein Überbegriff für eine Menge an Communities im deutschsprachigen Raum, die sich mit freiem Internetzugang und offener Netzwerkinfrastruktur auseinandersetzen.

Im Talk soll behandelt werden, worum es sich bei Freifunk eigentlich ungefähr handelt, warum es weit mehr ist als nur ein Konzept für kostenlose Wlan-Hotspots und was das ganze mit der Zukunft des Internets zu tun hat. Am Beispiel einer Installation in Tübingen wird die konkrete technische Umsetzung erläutert.
</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="robert-scheck-mein-eigener-jabber-server-mit-prosody">
<start>17:30</start>
<duration>00:30</duration>
<room>V4</room>
<title>Mein eigener Jabber-Server mit Prosody</title>
<type>talk</type>
<description>Robert Scheck

Instant Messenger gibt es wie Sand am Meer: ICQ, Skype, WhatsApp, Threema, Telegram, Facebook-Chat, Yahoo! Messenger – und viele mehr. Aber warum nicht mal Jabber (XMPP) benutzen? Wo liegen die Vorteile von XMPP? Ja, man müsste sich auch wieder einen Anbieter suchen... oder man setzt seinen eigenen Jabber-Server auf. Und dieser Vortrag erklärt am Beispiel von Prosody wie das relativ einfach und schnell, aber vor allem sicher, unter Linux geht!

### Vorwissen

Installation von Software-Paketen und Verständnis zum grundsätzlichen Umgang mit Daemons unter Linux sollte gegeben sein, Kenntnisse zu DNS sind hilfreich.

</description>
<links>

- <link href="https://de.wikipedia.org/wiki/XMPP" >https://de.wikipedia.org/wiki/XMPP</link>
- <link href="https://prosody.im/" >https://prosody.im/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="roland-imme-xelatex-fuer-praesentationen">
<start>11:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V4</room>
<title>XeLaTeX für Praesentationen... ?!?</title>
<type>talk</type>
<description>Roland Imme

Wie kann man XeLATeX für die Erstellung von Präsentationen einsetzen? Wo liegen die Vorteile beim Einsatz von XeLaTeX? Ist XeLaTeX eine Alternative zu den klassischen Anwendungen? Diese und weitere Fragen zum Thema XeLaTeX zur Erstellung von Präsentationen werden im Vortrag angesprochen. 

### Vorwissen

Es ist kein spezielles Vorwissen für diesen Vortrag notwendig. Für die spätere Erstellung von Präsentationen sind Vorkenntnisse mit XeLaTeX von Vorteil. 

</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="sascha-kaupp-zocken-unter-linux">
<start>16:00</start>
<duration>01:00</duration>
<room>V4</room>
<title>Zocken unter Linux? Zocken unter Linux!</title>
<type>talk</type>
<description>Sascha Kaupp

Spiele unter Linux sind seit einigen Jahren ein Randthema, welches oft belächelt wird. Doch seit einiger Zeit ist Steam für Linux und OS X verfügbar, sodass der Zugang zu vielen Spielen, die plattformübergreifend veröffentlicht werden, gewährleistet ist. Der Vortrag gibt eine Übersicht der Anforderungen an einen Linux-basierten Spielerechner und beleuchtet die Probleme, die beim Installieren auftreten.

### Vorwissen

Die Teilnehmer sollten wissen, was Linux ist und gerne Computerspiele spielen.

</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="vinzenz-rosenkranz-was-ist-owncloud-und-wieso">
<start>17:00</start>
<duration>00:30</duration>
<room>V4</room>
<title>Was ist ownCloud? Und wieso?</title>
<type>talk</type>
<description>Vinzenz Rosenkranz

Kurzer Überblick über die Funktionen und Möglichkeiten von ownCloud. Für Neugierige und alle, die mit dem Begriff nichts anfangen können.

</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="wolfgang-engelmann-mit-lyx-master-doktorarbeit-schreiben">
<start>12:00</start>
<duration>00:30</duration>
<room>V4</room>
<title>Mit LyX Master/Doktorarbeit schreiben</title>
<type>talk</type>
<description>Wolfgang Engelmann

Mit Classicthesis lassen sich wissenschaftliche Abschlussarbeiten eindrucksvoll schreiben. Besonders geeignet für Naturwissenschaften, aber auch Sprachwissenschaften. Lyx erlaubt ein schnelles Einarbeiten und ist ein sehr stabiles System.

</description>
<links>

- <link href="http://www.miede.de/" >http://www.miede.de/</link>
- <link href="http://www.lyx.org/" >http://www.lyx.org/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
</room>
<room name="W1">
<event id="harald-koenig-gnuplot-ein-bild-sagt-mehr-als-1000-zahlen">
<start>14:00</start>
<duration>02:00</duration>
<room>W1</room>
<title>gnuplot - Ein Bild sagt mehr als 1000 Zahlen...</title>
<type>workshop</type>
<description>Harald König

gnuplot in meiner UNIX-Werkzeugkiste seit mehr als einem Jahrzehnt nicht wegzudenken!  gnuplot kann viel mehr, als nur mathematische Funktionen (schön) zu plotten. Wann immer man ein paar Zahlen antrifft, die irgendwie in zusammen gehören (ob Spritpreise, das Wetter, vielleicht ja sogar die Lottozahlen) – eine Grafik zeigt Zusammenhänge und Entwicklungen. Und das geht super einfach mit nur wenigen, intuitiven Befehlen.  Im Vortrag wird an verschiedenen Beispielen erklärt, wie man Zahlen in informative und skalierbare Grafiken vewandeln kann, und wie man mit gnuplot Daten auswerten und Kurven-Fits an Ausgleichsfunktionen in Sekundenschnelle erstellen kann. 

### Vorwissen

keine - naja, tippen können, und nicht zu viel Angst vor Tastatur nud Kommandozeile ;-)

</description>
<links>

- <link href="https://chemnitzer.linux-tage.de/2015/de/programm/beitrag/268" >https://chemnitzer.linux-tage.de/2015/de/programm/beitrag/268</link>
- <link href="https://chemnitzer.linux-tage.de/2016/de/programm/beitrag/405" >https://chemnitzer.linux-tage.de/2016/de/programm/beitrag/405</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="knut-franke-fit-for-git">
<start>12:00</start>
<duration>02:00</duration>
<room>W1</room>
<title>Fit for Git</title>
<type>workshop</type>
<description>Knut Franke

Anwendungsgebiete: Mitarbeit an OpenSource-Projekten die Git verwenden, berufliche Perspektive im Softwareentwicklungs-Umfeld, eigene Webseiten erstellen auf [GitHub Pages](https://pages.github.com/), Versionschaos-Beschwerden bei der Verwaltung von Abschlussarbeiten oder persönlichen Projekten. 
Risiken und Nebenwirkungen: Vereinzelt kann es zu plötzlicher Commit-Euphorie kommen, die jedoch in der Regel nach ein paar Tagen von selbst wieder zurückgeht. Frage im Zweifelsfall bitte deinen Prof oder Psychiater.

### Vorwissen

Gegenanzeigen: Bekannte Unverträglichkeit mit der Kommandozeile.

Anwendungshinweise: Für eine optimale Wirkung sollte *Fit for Git* in Kombination mit einem Notebook mit Git (>= 2.0), zugehöriger Dokumentation (man-pages) sowie gitk eingenommen werden. Bei älteren Git-Versionen kann es vereinzelt zu Komplikationen kommen.

- Ubuntu/Debian: `sudo apt-get install git git-man gitk`
- Fedora/RedHat: `sudo yum install git-all`
- Windows: <a href="https://git-for-windows.github.io/" target="_blank">https://git-for-windows.github.io/</a>
- Mac: <a href="https://git-scm.com/download/mac" target="_blank">https://git-scm.com/download/mac</a>

</description>
<links>

- <link href="http://git-scm.com" >http://git-scm.com</link>
- <link href="https://github.com" >https://github.com</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="paul-seitz-webdienste-unter-nixos">
<start>16:00</start>
<duration>02:00</duration>
<room>W1</room>
<title>Webdienste unter NixOS</title>
<type>workshop</type>
<description>Paul Seitz

In diesem Workshop lernen die Teilnehmer:

1. NixOS zu konfigurieren
2. Mit Hilfe von NixOS einen Webservice aufzusetzen
3. Einen Webservice für NixOS zu paketieren

</description>
<links>

- <link href="https://nixos.org" >https://nixos.org</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="toni-zimmer-vim-fuer-nicht-mehr-beginner-und-noch-nicht-fortgeschrittene">
<start>10:00</start>
<duration>02:00</duration>
<room>W1</room>
<title>Vim für Nicht-Mehr-Beginner und Noch-Nicht-Fortgeschrittene</title>
<type>workshop</type>
<description>Toni Zimmer

- Unterschiede zu vi
- ggf. kurze Auffrischung des vimtutors
- vim starten und beenden
- Erläuterung des Hilfesystems
- fortgeschrittenes “Bewegen” und Editieren in einer Datei
- .vimrc und .viminfo
- Arbeiten mit selbst definierten Shortcuts (Mappings, Abbreviations)
- Makros
- Arbeiten mit Tabs
- Arbeiten im “visual mode”
- Skeletons

### Vorwissen

vimtutor 7.x sollte bekannt/durchgespielt worden sein

</description>
<links>

- <link href="http://www.tuebix.org/2015/programm/zimmer-vim/" >http://www.tuebix.org/2015/programm/zimmer-vim/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
</room>
<room name="W2">
<event id="david-elias-kuenstle-gnu-emacs-101">
<start>10:00</start>
<duration>02:00</duration>
<room>W2</room>
<title>GNU emacs 101</title>
<type>workshop</type>
<description>David-Elias Künstle

Emacs ist ein Editor, der sich so flexibel an die Bedürfnisse des Benutzers anpassen lässt, dass viele mit oder durch ihn fast alle Arbeiten des Alltags erledigen. Nach einer Einführung in die grundlegende Struktur von GNU Emacs lernen wir interaktiv die Navigation und das starke Hilfesystem kennen. Dann wollen wir ausprobieren, wie man die Funktionen des Editors durch Konfiguration und das Installieren von Paketen erweitern und an unsere individuellen Bedürfnisse anpassen kann. Dazu gibt es Tipps zur Organisation der Konfiguration und zu hilfreichen Paketen. Im letzten Drittel des Workshops werfen wir einen Blick darauf, wie das Lösen von Alltagsaufgaben wie z.B. LaTeX editieren, Python Entwicklung, Arbeiten auf dem Server oder die Organisation des Alltags (Notizen und Exportieren dieser, TODO Liste, ...) in Emacs aussehen kann. Ziel ist es, dass jeder Teilnehmer sich in Emacs grundlegend zurecht finden kann, dass er weiß, wo er Hilfe bekommt und wie er den Editor an seine Bedürfnisse anpasst. 

### Vorwissen

Weil viel Ausprobieren angesagt ist, solltest du einen Laptop mit installiertem GNU Emacs in möglichst aktueller Version, optimal wäre Version 24.x (`emacs --version`), mitbringen. Emacs gibt es als freie Software für alle großen Betriebssysteme. Zur Motivation eignet sich das Video "The Editor of a Lifetime" von Perry Metzger.

</description>
<links>

- The Editor of a Lifetime: <link href="https://youtu.be/VADudzQGvU8" >https://youtu.be/VADudzQGvU8</link>
- GNU Emacs: <link href="https://www.gnu.org/software/emacs/" >https://www.gnu.org/software/emacs/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="klaus-knopper-3d-konstruktion-und-3d-druck-mit-openscad-und-slic3r">
<start>12:00</start>
<duration>02:00</duration>
<room>W2</room>
<title>3D Konstruktion und 3D Druck mit OpenSCAD und Slic3r</title>
<type>workshop</type>
<description>Klaus Knopper

Auch wenn man selbst noch keinen 3D-Drucker besitzt, kann es für kreative Menschen sehr interessant sein, Dinge am Computer selbst zu entwerfen. Leider reichen die eigenen Zeichenkünste oft nicht aus, um maßgenaue Modelle zu erstellen. OpenSCAD (<a href="http://openscad.org" target="_blank">http://openscad.org/</a>) ist ein "wenig-interaktives" 3D Konstruktions-Programm für druckbare 3D-Modelle, das dank einer einfach zu erlernende Programmiersprache selbst von zeichnerisch eher unbegabten Personen in kurzer Zeit gemeistert werden kann. Mit Slic3r (<a href="http://slic3r.org/" target="_blank">http://slic3r.org/</a>) können die Ergebnisse dann in Gcode für verschiedene Drucker übersetzt werden. 

### Vorwissen

Kenntnis einer prozeduralen Programmiersprache (Basic, C, Java, Bash) ist hilfreich, aber nicht unbedingt erforderlich.

</description>
<links>

- <link href="http://knopper.net/tuebix/" >http://knopper.net/tuebix/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="mark-schmidt-gentoo-installparty">
<start>16:00</start>
<duration>02:00</duration>
<room>W2</room>
<title>Gentoo Installparty</title>
<type>workshop</type>
<description>Mark Schmidt

Gentoo ist eine eine Linux-Distribution, die sich an erfahrenere Linux-Benutzer richtet und diesen sehr viele Freiheiten bietet. Dies beginnt bei der verwendeten Software, Diensten und endet beim Init-System und einem eigenen Kernel. Um dies zu erreichen nutzt Gentoo ein spezielles Paketverwaltungssystem namens "portage", das die Pakete nach Benutzerwünschen auf dem jeweiligen System kompiliert.  In diesem Workshop wird kurz auf die Gentoo-Philosophie, die Benutzung von Portage und die Grundinstallation eingegangen.

### Vorwissen

Linux-Grundlagen ;)

</description>
<links>

- Gentoo-Wiki: <link href="https://wiki.gentoo.org/wiki/Main_Page" >https://wiki.gentoo.org/wiki/Main_Page</link>
- Gentoo-Handbook: <link href="https://wiki.gentoo.org/wiki/Handbook:AMD64" >https://wiki.gentoo.org/wiki/Handbook:AMD64</link>
- Gentoo-Installation: <link href="https://wiki.gentoo.org/wiki/Handbook:AMD64/Installation/About" >https://wiki.gentoo.org/wiki/Handbook:AMD64/Installation/About</link>
- Portage: <link href="https://wiki.gentoo.org/wiki/Handbook:AMD64/Working/Portage" >https://wiki.gentoo.org/wiki/Handbook:AMD64/Working/Portage</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="matthias-windrich-tiddlywiki-das-wiki-fuer-die-hosentasche">
<start>14:00</start>
<duration>02:00</duration>
<room>W2</room>
<title>TiddlyWiki - das Wiki für die Hosentasche</title>
<type>workshop</type>
<description>Matthias Windrich

Nach einer kurzen Vorstellung legt sich jeder sein eigenes TiddlyWiki an und lernt spielerisch die Funktionsweise kennen.

### Vorwissen

Bitte einen Laptop, vorzugsweise mit Firefox als Browser, mitbringen. Optional nodejs vorinstallieren.

</description>
<links>

- <link href="http://tiddlywiki.com" >http://tiddlywiki.com</link>
- <link href="http://nodejs.org" >http://nodejs.org</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
</room>
<room name="W3">
<event id="cornelius-koelbel-serverfarm-mit-zentral-verwaltetem-zweiten-faktor-absichern">
<start>16:00</start>
<duration>02:00</duration>
<room>W3</room>
<title>Serverfarm mit zentral verwaltetem zweiten Faktor absichern</title>
<type>workshop</type>
<description>Cornelius Kölbel

In diesem Workshop installieren wir ein privacyIDEA-System, mit dem man auch für größere Benutzergruppen Authentifizierungsdevices verwalten kann. Somit lässt sich eine Mehr-Faktor-Authentifizierung zentral verwalten. Benutzer können sich mit Smartphones, OTP-Token, Yubikeys und vielen anderen, zusätzlichen Objekten anmelden. Wir konfigurieren exemplarisch einen SSH-Server, um die Anmeldung an diesem System um einen zweiten Faktor zu erweitern. 

### Vorwissen

SSH-Server, Apache, PAM von Vorteil

</description>
<links>

- <link href="https://privacyidea.org" >https://privacyidea.org</link>
- <link href="https://github.com/privacyidea/privacyidea" >https://github.com/privacyidea/privacyidea</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="felix-bauer-byod-ota-deanonymisierung">
<start>12:00</start>
<duration>02:00</duration>
<room>W3</room>
<title>BYOD - OTA Deanonymisierung</title>
<type>workshop</type>
<description>Felix Bauer

Sniffing for WIFI clients

  Moderne Smartphones werden ständig mitgeführt und mit unzähligen
  Drahtlosnetzwerken verbunden, um diese Verbindungen wieder aufnehmen zu können
  werden die Netze auch aktiv angefragt. Wir wollen uns diese Pakete genauer
  anschauen und ein kleines Tool entwickeln um die Namen der WLANs darzustellen
  und eventuell Rückschlüsse auf den Besitzer des Geräts zu ziehen.

</description>
<persons></persons>
</event>
<event id="michael-weiss-e-mail-verschluesselung-mittels-gnupg-und-das-web-of-trust">
<start>14:00</start>
<duration>02:00</duration>
<room>W3</room>
<title>E-Mail-Verschlüsselung mittels GnuPG und das Web of Trust</title>
<type>workshop</type>
<description>Michael Weiss, Roman Schulte, Leo Dessani, Justin Humm

Jeder Teilnehmer soll lernen, wie man E-Mails mittels GnuPG verschlüsselt und signiert. Wir werden dazu einfach ein paar Mails hin und her schicken und die grundlegenden Konzepte vermitteln. Auch das Web of Trust wird ein zentrales Thema sein (was das ist wird noch erklärt).  Je nach Interessen und Vorwissen der Teilnehmer können wir uns auch noch weitere Themen wie die Verschlüsselung von Dateien anschauen.

### Ablauf

* Einführung in GnuPG/ Motivation
* Symmetrische/Asymmetrische Verschlüsselung
* Generieren eines Schlüsselpaares auf dem eigenen Rechner
* Web of Trust
* Keyserver
* Im Anschluss Keysigning-Party

### Vorwissen

- Interesse am Thema ;)
- GNU/Linux (andere Betriebssysteme sind auch möglich solange dann schon die notwendigen Tools installiert sind)
- Keine Angst vor dem Terminal (sollte man am besten schon mal benutzt haben)
- Ein funktionierendes E-Mail-Setup das GnuPG unterstützt (z. B. Thunderbird, Mutt, Kmail, etc.) - kein Webmail!

</description>
<links>

- GnuPG: <link href="https://www.gnupg.org/" >https://www.gnupg.org/</link>
- OpenPGP: <link href="https://tools.ietf.org/html/rfc4880" >https://tools.ietf.org/html/rfc4880</link>
- Enigmail: <link href="https://www.enigmail.net/index.php/en/" >https://www.enigmail.net/index.php/en/</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
<event id="sven-guckes-mutt-konfigurieren">
<start>10:00</start>
<duration>02:00</duration>
<room>W3</room>
<title>mutt konfigurieren</title>
<type>workshop</type>
<description>Sven Guckes

Mutt Config: "den mutt mailer einstellen"

Wir werden die Konfigurationsdatei (~/.muttrc) editieren,
und eventuell in mehrere Dateien aufteilen
(mit dem Kommando "source" verbinden.)
Zunächst die schnellen Änderungen,
dann die längeren Themen angehen.

# Voraussetzungen

* laptop - installiert mit mutt + $EDITOR (emacs,vim)
* mutt-1.5.23 (debian), neueste version: mutt-1.6.1 [2016-04-30]
* mutt schonmal verwendet, besser: in Verwendung.
* editor - sicherer umgang damit: Dateien öffnen,
  schnelles Suchen, ändern der Inhalte, speichern.
* plus: gewohnter Umgang mit der Shell.
* plus: gewohnter Umgang mit "screen" oder "tmux".

### Inhalt 

# Schnelle Änderungen

* autoedit + edit_headers
* reverse_alias + reverse_name
* index_format + to_chars
* header      (Auswahl, Reihenfolge, Farben)
* attachments (Auswahl, mailcap processing)
* Farben für den Header und den Index
* signatures (vim: register; ":r ~/.sig.foo")

# Längere Themen

* mailinglisten: folder_hook, mailboxes, subscribe, save_hook
* farben: für den message body
* display_filter: Änderungen und Löschungen mit "sed"
* macros: limits, header weeding, change personality
* pgp_commands: Signieren, Verschlüsseln
* retrieval: Mails holen per fetchmail und sortieren mit procmail
* imap: TODO

# Vorbereitung

Eventuell wird es keinen Zugang zum Internet geben.
Wir müssen also vorbereitet sein.

Ich bitte alle Teilnehmer darum einen Laptop mitzunehmen und
auf diesem schon vorher ein Paket von mutt zu installieren.

Das Versenden von Email muss dann eventuell
über das eigene Handy per Tethering geschehen:
<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Tethering" target="_blank">https://de.wikipedia.org/wiki/Tethering</a>

Ich werde diese Datei lokal zur Verfügung stellen.
Aber natürlich ist es besser, sie schon vorher runterzuladen.

Falls es Fragen gibt, so bitte ich Euch
diese mir schon vorab per Email zu schicken.

Während des Workshop verwenden wir dieses Pad:
<a href="https://tuebix2016.titanpad.com/workshop-mutt" target="_blank">https://tuebix2016.titanpad.com/workshop-mutt</a>

Falls es keinen Zugang zum Internet gibt, dann werde
ich auf meiner Kiste zeigen, was mit mutt moeglich ist.
Das Senden und Empfangen von Emails wird dann nicht gehen.
Fuer den Fall hoffe ich, dass ihr eure eigenen Daten
auf der Kiste habt und darauf operieren könnt.

</description>
<links>

- <link href="http://www.guckes.net/tuebix2016/workshop.mutt_config.txt" >http://www.guckes.net/tuebix2016/workshop.mutt_config.txt</link>
</links>
<persons></persons>
</event>
﻿</room>

<room name="LPIC">

<event id="dimitrios-bogiatzoules-lpic-block1">
<start>12:00</start>
<duration>02:00</duration>
<room>X</room>
<title>LPIC Prüfungsblock 1</title>
<type>exam</type>
<description>
WICHTIG: Der Raum ist nicht leicht zu finden, daher bitte 20 Minuten vorher (also 11:40) an den Info-Stand kommen, dann wird die Prüfungsgruppe zum Raum begleitet.
</description>
<persons><person id="bogiatzoules"></person>Dimitrios Bogiatzoules</persons>
<links>
<link href="http://www.tuebix.org/lpic">www.tuebix.org/lpic</link>
</links>
</event>

<event id="dimitrios-bogiatzoules-lpic-block2">
<start>14:00</start>
<duration>02:00</duration>
<room>X</room>
<title>LPIC Prüfungsblock 2</title>
<type>exam</type>
<description>
WICHTIG: Der Raum ist nicht leicht zu finden, daher bitte 20 Minuten vorher (also 13:40) an den Info-Stand kommen, dann wird die Prüfungsgruppe zum Raum begleitet.
</description>
<persons><person id="bogiatzoules">Dimitrios Bogiatzoules</person></persons>
<links>
<link href="http://www.tuebix.org/lpic">www.tuebix.org/lpic</link>
</links>
</event>

</room>
  </day>
</schedule>
